<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>符伟能的网络日志</title>
    <link href="https://blog.fuweineng.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://blog.fuweineng.com" />
    <updated>2025-12-08T21:03:54+08:00</updated>
    <author>
        <name>符伟能</name>
    </author>
    <id>https://blog.fuweineng.com</id>

    <entry>
        <title>付费教育他人、教育市场化的方向</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/jiao-yu-ti-xi-de-zhuan-yilun-xue-sheng-ying-dang-xiang-xue-xiao-shou-fei-de-bi-ran-xing.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/jiao-yu-ti-xi-de-zhuan-yilun-xue-sheng-ying-dang-xiang-xue-xiao-shou-fei-de-bi-ran-xing.html</id>
        <media:content url="https://blog.fuweineng.com/media/posts/37/ChatGPT-Image-2025Nian-12Yue-8Ri-15_21_37.png" medium="image" />
            <category term="波澜"/>

        <updated>2025-12-08T14:38:06+08:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://blog.fuweineng.com/media/posts/37/ChatGPT-Image-2025Nian-12Yue-8Ri-15_21_37.png" alt="" />
                    教育作为利他的公共投资，可以能够有效促进社会秩序的稳定与经济活力的提升。 在工业化之前，教育主要通过血缘或身份传承获得。接受教育的精英随后成为管理者，维系社会权力结构的运作。 进入工业化时代后，各个工序并不能单纯靠口口相传地培养出来，社会对劳动力的需求大幅增加，期待未来劳工的数量可以得到扩张，这样令社会需要付出的教育成本显著上升。 为了降低成本，社会将“学业有成”包装为个人光荣与理想追求，通过“学费”形式将教育支出转嫁给学生，使个体自愿承担本应由公共集体承担的教育成本。与此同时，对表现优异的学生，制度通过奖学金等方式部分返还费用，实现有限的成本补偿。 然而，“学生付费”模式掩盖了教育的公共属性，将社会应当承担的成本转嫁给个体。 实际上，教育不仅是知识传授的过程，更是塑造社会行为和创造市场需求的重要机制。 未来，教育资金的合理安排应以社会和市场为受益主体。企业可直接承担教育成本，并根据投入获得教才相应影响力，使教育回归服务社会和经济的本质，同时减轻个体负担，实现教育公平与社会繁荣的双重目标。
                ]]>
            </summary>
        <content></content>
    </entry>
    <entry>
        <title>香港迪士尼之旅</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/xiang-gang-di-shi-ni-zhi-lu.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/xiang-gang-di-shi-ni-zhi-lu.html</id>
        <media:content url="https://blog.fuweineng.com/media/posts/35/IMG_1365.jpeg" medium="image" />
            <category term="波澜"/>

        <updated>2025-11-27T16:59:19+08:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://blog.fuweineng.com/media/posts/35/IMG_1365.jpeg" alt="" />
                    憧憬之地的眼前化，是圆梦之旅还是梦想幻灭之旅？ 成年人的执着是完美走遍每一个自己制定的计划？还是能够可以再更加从容地面对自己不可控制的局面。更加塑造出“手掌上的沙，能流走的，都不属于自己”的从容心态态。 见到，发展成见识。知道发展成知识。让我们去更多地方见更多的东西，长长眼，在涨一些见识。 你可能不知道这是什么东西，但是不妨碍，你会逐渐吸收一些，摒弃一些。这样慢慢塑造出属于你自己的观念。这我认为就是价值观的塑造和美学素养，能拒绝不喜欢的，能接受你热爱的。 能表达遗憾的，代表你还对这个客体还存有期盼。这个期盼是再日降临从新焕发的荣光还是逐渐熄灭的火种。时间是最客观的旁观者。 将熟悉的人带到一个熟悉的地方，是一个相对可控的聚会。将熟悉的人一个陌生的地方，一同冒险，是人生的一大课题。 因为不熟悉而想去看看这个地方。 这个因不熟悉而产生的因缘际会，就是这个陌生地方带给你的收获。 用眼和心感受当下。 很多人说园区不是很大，但我可以摸着我的双腿说话，足够大了。 里面有交通工具、租车、排队拿勋章。有队就排就是一个比较好的概念？ 园区里面有很多主题的小园区，进去排队玩，出来买手信是一个流程。 准备了两个大袋， 但童年的谨慎细微和勤俭持家没有放过长大后的我（贬义），这三个袋子，回到家这五个袋子都是空空的，什么，那里又多出了三个袋、这个三个袋是胃袋。 哈哈哈哈哈哈/苦笑 米奇朱古力雪条 美心的牛肉卷 和一些蛋糕，椰子水最终支撑了我们一整天（有一些夸张的修辞手法，但也差不多） 弹簧狗，小飞象，冰雪奇缘游船，打枪战，世界真细小。看中场表演，20周年，感恩节，圣诞节亮灯，花车巡游。 从入园的迷茫，到最后抢时间到而忙碌。&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content></content>
    </entry>
    <entry>
        <title>回不去的少年时代</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/hui-bu-qu-de-shao-nian-shi-dai.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/hui-bu-qu-de-shao-nian-shi-dai.html</id>
        <media:content url="https://blog.fuweineng.com/media/posts/33/86b4c742-5cd4-4df7-a1b4-3d1ff84269f5.png" medium="image" />
            <category term="波澜"/>

        <updated>2025-11-21T21:15:44+08:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://blog.fuweineng.com/media/posts/33/86b4c742-5cd4-4df7-a1b4-3d1ff84269f5.png" alt="" />
                    这就开始了我的回忆， 高中一开始其实就不太顺利，公布了住宿名单，但名单里面没有我。因为没有宿位了。但无法住宿对我这个初中时期已经适应了周日开始蜗居学校，即将变成每日走读的人来说，就像是天塌了/其实内心还是迟钝的，根本没有考虑后续。这个天塌了，是我现在将程度提高了而已。但后续不知道家里人哪里的神通最终也安排进去了。 基于小学同学的熟悉，我和杰哥高一开学也变成了同桌，也为高中的开学打下了一定的熟人基础，住宿的时候杰哥打呼噜雷声通天，实在抱歉动手打了杰哥，杰哥也手下留情没有一拳把我的瘦小身板，打飞。杰哥最近还好吗，还是感谢这么多年前的手下留情。 开学时后桌的同学无心还是有意问了我有没有拍拖，然后我整个的高中脑袋大多数时候都是她。额，对的就是这样。即没有开始，也没有后续，只有脑袋的回忆。 而走读的同学阿鹏是我心目中的神，他每天早上都会忘掉自我、带着拯救全班的肚子责任，背起的重量和烫手是一般人都不能承受的。感谢在高一时期给我带的早饭。谢谢阿鹏 同期宿舍环境也是恶劣，不知道是怎么让我有勇气坚持住下去，里面老鼠横行，床头经常都能见到老鼠的残羹剩饭。夏天酷热，冬天的北风会穿透宿舍，很侥幸，这个情况只维持了一年，就去公寓了。 公寓的第一个星期是我难忘的一周，”16/17度强力“还在我的脑海里。第一周他们开足了空调，在那个炎夏，由于被子没有带够，我活在了冬季。但这个情况在我拿了棉胎之后就变成了一个幸事，阿恩总调侃住宿的人夏天睡不着，背脊贴着个床板去冲冻水凉，哈哈哈，实在是形象的比喻呀。 我们中午都习惯拿饭回宿舍，比起饭堂激素鸡和狗肉我们更倾向于，橄榄菜，老干妈。还有几乎有空都跟阿恩去小卖部野山椒泡面。还是挺开心的时光，我们还会恶搞教官，宿管。阿恩脑袋充满市井故事，对事情恰如其分的调侃，还是做人仗义的胖子，谢谢阿恩在高中的陪伴。 高中时期还会在土豆学跳舞，体艺节也拿了奖，这里谢谢嘉林和琦琳。 还有在练舞时候偷偷播放玫瑰花的葬礼的番茄。你们都构成了我美好的回忆。 还记得和女同学去了一次状元坊，约在了半岛花园的公交站集合，在画室投喂烧饼，香蕉，在本子上给我的鼓励。这些点点滴滴都会被我刻在昨日的心头。谢谢同学，祝你一切安好。 高二一同去蒙克的同学们应该过得都还如意吧，离中学时代已经超过20年了，中学时期过得愉快，感谢各路英雄豪杰的包容。 画画联考的不如意，文化课的半路有了巨大提升，结果也不能让我跻升标青的学校。 但我的求学之路没有因此而中断、大学生活还是足够精彩的（至少自己认为） 高中的3千米，感冒跑到半路离场了，吐了。跑到大学跑完了 我应该不会再组织 / 参与 / 到旧地重游的聚会了。&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content></content>
    </entry>
    <entry>
        <title>非理性繁荣</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/fei-li-xing-fan-rong.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/fei-li-xing-fan-rong.html</id>
        <media:content url="https://blog.fuweineng.com/media/posts/32/ChatGPT-Image-2025Nian-11Yue-16Ri-16_23_01.png" medium="image" />
            <category term="Finance"/>

        <updated>2025-11-13T10:30:40+08:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://blog.fuweineng.com/media/posts/32/ChatGPT-Image-2025Nian-11Yue-16Ri-16_23_01.png" alt="" />
                    所谓“非理性繁荣”，讲的就是人们在面对现实时，往往会对不利的情况抱着过度悲观的预期，却对有利的情况充满盲目的乐观。 当坏消息出现时，大家急着逃离，仿佛末日将至； 当好消息来临时，又纷纷涌入，仿佛繁荣永无止境。 这种心理让市场的波动远比现实更剧烈—— 上涨时高得离谱，下跌时又跌得不讲道理。 人们不是在看事实，而是在交易情绪； 最终，泡沫总是在人群最兴奋的时候破裂， 而理性，也往往在喧嚣中最容易被遗忘。
                ]]>
            </summary>
        <content></content>
    </entry>
    <entry>
        <title>华人与狗不得入内？</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/hua-ren-yu-gou-bu-de-ru-nei.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/hua-ren-yu-gou-bu-de-ru-nei.html</id>
            <category term="噪音"/>

        <updated>2025-11-13T10:17:16+08:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    有趣的是，直到今天，都没有人找到那块所谓的“华人与狗不得入内”的牌子照片。那这句广为人知的屈辱标语，到底从何而来？ 学者吴恒在《近代史学刊》中提到，1964年毛泽东观看《东方红》首场演出时，对周恩来说：“当年上海公园门口有‘华人与狗不得入内’的牌子，为了表现受列强欺侮，这一幕可以加上一块。” 周恩来立即安排执行——动作非常积极。或许，这份积极里还有点微妙的幽默：毕竟，周恩来生于1898年，属狗。 这句话后来流传甚广，连孙中山、周作人都曾愤慨地批评过。 但作家陈丹燕在伦敦图书馆查阅史料后发现，事情其实有点被误传了。 当年上海黄埔公园的规定是“只对外国人开放”； 后来发生一起狗咬伤孩子的事件，管理方才又补上一条：“狗和骑自行车者不得入内。” 换句话说，并不存在“华人与狗”并列的歧视性标语。 但在当时的民族情绪中，这种误读反而更符合人们的心理现实——那种被拒之门外的屈辱感，远比一句规定更刺痛人心。 至于那块从未出现过的牌子，它最终成了一种象征。
                ]]>
            </summary>
        <content></content>
    </entry>
    <entry>
        <title>投资机会</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/tou-zi-ji-hui.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/tou-zi-ji-hui.html</id>
            <category term="Finance"/>

        <updated>2025-11-07T11:30:36+08:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    一个漂亮的投资机会是可控的风险，而不是目测超级丰厚的回报。
                ]]>
            </summary>
        <content></content>
    </entry>
    <entry>
        <title>款可以贷。时不可怠。</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/kuan-ke-yi-dai-shi-bu-ke-dai.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/kuan-ke-yi-dai-shi-bu-ke-dai.html</id>
            <category term="波澜"/>

        <updated>2025-10-24T20:28:59+08:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    枯木逢春犹再发，人无两度再少年 欲买桂花同载酒，终不似，少年游 有花堪折直须折，莫待无花空折枝
                ]]>
            </summary>
        <content></content>
    </entry>
    <entry>
        <title>《一元与二元之间》</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/lesslessyi-yuan-yu-er-yuan-zhi-jiangreatergreater.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/lesslessyi-yuan-yu-er-yuan-zhi-jiangreatergreater.html</id>
            <category term="学成功"/>

        <updated>2025-10-10T00:05:12+08:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    从整体上讲，你能看到的，只有善和恶，很多人就认为，善和恶就是两个东西。但其实他们是一个东西，但横着看，又看不见（因为太薄了），没有办法用语言形容，用文字表达。只存在于想象的哲学领域。因此很多人，就不承认有这样一个母体，而认为善和恶，美和丑，是分离的。 （任何种类的文字和语言，对于理解世界的笨拙。在这里不展开讲。换句话说，你看到一块石头，但你说出“石头”或者脑袋里想到“石头”的时候，你就已经输了。任何语言都没有办法完整的描述哪怕最渺小的东西的。 ） 但如果你毁坏了任何一面，另一面就随之变成虚无。——此为不二。 因此，从整体上讲，你能看到的，只有善和恶，很多人就认为，善和恶就是两个东西。但其实他们是一个东西，但横着看，又看不见（因为太薄了），没有办法用语言形容，用文字表达。只存在于想象的哲学领域。因此很多人，就不承认有这样一个母体，而认为善和恶，美和丑，是分离的。 （任何种类的文字和语言，对于理解世界的笨拙。在这里不展开讲。换句话说，你看到一块石头，但你说出“石头”或者脑袋里想到“石头”的时候，你就已经输了。任何语言都没有办法完整的描述哪怕最渺小的东西的。 ） 但如果你毁坏了任何一面，另一面就随之变成虚无。——此为不二。 再抽象一下：人，受阻于空间，困于时间，生命有限，彼此分离。那么肯定有一个东西，无碍于空间，超于时间，越过生命，融合为一。 那这个东西，肯定就是我们的另一面，印度教叫做“梵”。 用不二论的解释，这个东西，和我们其实也是硬币的两面，所有的生灵，世间万物，一块石头、一个跳骚，其实同梵，是一个“东西”。 这也就是梵我合一，就是不二。 我们总以为，世界是由对立构成的。 东方与西方，理性与感性，中药与西药。 二元论让我们学会分辨，学会比较，学会选择。它是人类理解世界的第一步。 但当我们走得更远，就会发现，这些对立的界线，其实都画在我们的心上。 东方的“阴阳”与西方的“对立”，讲的都是同一件事： 黑与白，正与负，缺一不可。 中药讲“调和”，西药讲“靶向”，表面不同，本质都是治病救人。 语言不同，思维不同，却指向同一份理解——如何让生命更完整。&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content></content>
    </entry>
    <entry>
        <title>其上申韩者，其下必佛老</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/qi-shang-shen-han-zheqi-xia-bi-fo-lao.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/qi-shang-shen-han-zheqi-xia-bi-fo-lao.html</id>

        <updated>2025-10-09T00:31:23+08:00</updated>
            <summary></summary>
        <content></content>
    </entry>
    <entry>
        <title>模型嵌入</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/mo-xing-qian-ru.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/mo-xing-qian-ru.html</id>

        <updated>2025-10-09T00:28:22+08:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    两用炉 by F on Sketchfab
                ]]>
            </summary>
        <content></content>
    </entry>
</feed>
