<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>符伟能的网络日志</title>
    <link href="https://blog.fuweineng.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://blog.fuweineng.com" />
    <updated>2025-10-24T20:28:59+08:00</updated>
    <author>
        <name>符伟能</name>
    </author>
    <id>https://blog.fuweineng.com</id>

    <entry>
        <title>款可以贷。时不可怠。</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/kuan-ke-yi-dai-shi-bu-ke-dai.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/kuan-ke-yi-dai-shi-bu-ke-dai.html</id>

        <updated>2025-10-24T20:28:59+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    枯木逢春犹再发，人无两度再少年 欲买桂花同载酒，终不似，少年游 有花堪折直须折，莫待无花空折枝
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://blog.fuweineng.com/media/posts/29/3dd3b95273e2363b6364942ecd52f1c1.jpg" alt="" width="600" height="431" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://blog.fuweineng.com/media/posts/29/responsive/3dd3b95273e2363b6364942ecd52f1c1-xs.jpg 300w ,https://blog.fuweineng.com/media/posts/29/responsive/3dd3b95273e2363b6364942ecd52f1c1-sm.jpg 480w ,https://blog.fuweineng.com/media/posts/29/responsive/3dd3b95273e2363b6364942ecd52f1c1-md.jpg 768w"></figure>
<p class="align-center">枯木逢春犹再发，人无两度再少年</p>
<p class="align-center">欲买桂花同载酒，终不似，少年游</p>
<p class="align-center">有花堪折直须折，莫待无花空折枝</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>《一元与二元之间》</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/lesslessyi-yuan-yu-er-yuan-zhi-jiangreatergreater.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/lesslessyi-yuan-yu-er-yuan-zhi-jiangreatergreater.html</id>
            <category term="学成功"/>

        <updated>2025-10-10T00:05:12+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    我们总以为，世界是由对立构成的。 东方与西方，理性与感性，中药与西药。 二元论让我们学会分辨，学会比较，学会选择。它是人类理解世界的第一步。 但当我们走得更远，就会发现，这些对立的界线，其实都画在我们的心上。 东方的“阴阳”与西方的“对立”，讲的都是同一件事： 黑与白，正与负，缺一不可。 中药讲“调和”，西药讲“靶向”，表面不同，本质都是治病救人。 语言不同，思维不同，却指向同一份理解——如何让生命更完整。 二元论像是一面镜子，让我们看到世界的差别； 而一元论像是一片湖水，让我们看到倒影其实也是自己。 当我们执着于“分”，世界就变得狭窄； 当我们开始“合”，世界便重新圆满。 成见，往往不是从事实中生出的，而是从心的二分中生出的。 当心里有“我们”和“他们”，有“东方”和“西方”， 我们便不再看世界，而只是在看自己的立场。 其实，太阳并没有分东西， 只是因为我们站在不同的方向。 药没有中与西， 只是因为我们给它起了不同的名字。 真理不属于哪一方，&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>我们总以为，世界是由对立构成的。
东方与西方，理性与感性，中药与西药。
二元论让我们学会分辨，学会比较，学会选择。它是人类理解世界的第一步。</p><p>但当我们走得更远，就会发现，这些对立的界线，其实都画在我们的心上。
东方的“阴阳”与西方的“对立”，讲的都是同一件事：
黑与白，正与负，缺一不可。
中药讲“调和”，西药讲“靶向”，表面不同，本质都是治病救人。
语言不同，思维不同，却指向同一份理解——如何让生命更完整。</p><p>二元论像是一面镜子，让我们看到世界的差别；
而一元论像是一片湖水，让我们看到倒影其实也是自己。
当我们执着于“分”，世界就变得狭窄；
当我们开始“合”，世界便重新圆满。</p><p>成见，往往不是从事实中生出的，而是从心的二分中生出的。
当心里有“我们”和“他们”，有“东方”和“西方”，
我们便不再看世界，而只是在看自己的立场。</p><p>其实，太阳并没有分东西，
只是因为我们站在不同的方向。
药没有中与西，
只是因为我们给它起了不同的名字。
真理不属于哪一方，
它只是安静地存在着，被不同的人用不同的语言描述。</p><p>当我们放下对立，就能看见对立背后的统一；
当我们放下成见，就能听到事物本身的声音。</p><p>世界本无界，界是我们划出来的。
若心不分，万物皆一。
这，就是一元论的智慧。</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>其上申韩者，其下必佛老</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/qi-shang-shen-han-zheqi-xia-bi-fo-lao.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/qi-shang-shen-han-zheqi-xia-bi-fo-lao.html</id>

        <updated>2025-10-09T00:31:23+08:00</updated>
            <summary></summary>
        <content></content>
    </entry>
    <entry>
        <title>模型嵌入</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/mo-xing-qian-ru.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/mo-xing-qian-ru.html</id>

        <updated>2025-10-09T00:28:22+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    两用炉 by F on Sketchfab
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <div class="sketchfab-embed-wrapper"><div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="596" height="297" style="width: 596px; height: 297px;" title="两用炉" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" mozallowfullscreen="mozallowfullscreen" webkitallowfullscreen="webkitallowfullscreen" allow="autoplay; fullscreen; xr-spatial-tracking" xr-spatial-tracking="" execution-while-out-of-viewport="" execution-while-not-rendered="" web-share="" src="https://sketchfab.com/models/08c91c43c24b4f40a76296117c0948e6/embed"> </iframe></div>
<p style="font-size: 13px; font-weight: normal; margin: 5px; color: #4a4a4a;"><a href="https://sketchfab.com/3d-models/08c91c43c24b4f40a76296117c0948e6?utm_medium=embed&amp;utm_campaign=share-popup&amp;utm_content=08c91c43c24b4f40a76296117c0948e6" target="_blank" rel="nofollow noopener" style="font-weight: bold; color: #1caad9;"> 两用炉 </a> by <a href="https://sketchfab.com/fuweineng?utm_medium=embed&amp;utm_campaign=share-popup&amp;utm_content=08c91c43c24b4f40a76296117c0948e6" target="_blank" rel="nofollow noopener" style="font-weight: bold; color: #1caad9;"> F </a> on <a href="https://sketchfab.com?utm_medium=embed&amp;utm_campaign=share-popup&amp;utm_content=08c91c43c24b4f40a76296117c0948e6" target="_blank" rel="nofollow noopener" style="font-weight: bold; color: #1caad9;">Sketchfab</a></p>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>publii 是一个好的软件吗？</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/publii-shi-yi-ge-hao-de-ruan-jian-ma.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/publii-shi-yi-ge-hao-de-ruan-jian-ma.html</id>

        <updated>2025-10-08T22:34:49+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    正如你所看到的，应该是的
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>正如你所看到的，应该是的</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>本科學歷就夠出國工作、甚至長期居留？ 2025年10月1日正式实施！</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/ben-ke-xue-li-jiu-gou-chu-guo-gong-zuoshen-zhi-chang-qi-ju-liu-2025nian-10yue-1ri-zheng-shi-shi-shi.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/ben-ke-xue-li-jiu-gou-chu-guo-gong-zuoshen-zhi-chang-qi-ju-liu-2025nian-10yue-1ri-zheng-shi-shi-shi.html</id>
            <category term="噪音"/>

        <updated>2025-10-04T11:30:00+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    字数 2079，阅读大约需 11 分钟 本科學歷就夠出國工作、甚至長期居留？ 2025年10月1日正式实施！ K簽證落地，引才新政需喺開放同公平間搵好平衡 引言：本科學歷就夠出國工作、甚至長期居留？聽起來真係太美妙！2025年10月1日，中國正式推出K簽證政策，呢個被稱為「中國版H-1B」嘅新措施，目的係吸引全球年輕科技人才嚟華搞科研、教育、創業同文化交流。K簽以低門檻、高彈性為賣點：唔使僱主擔保，支援多次入境，持有人可以直接註冊科技公司，仲有轉工作許可或永久居留嘅方便通道。喺全球人才搶奪戰打得火熱、美國H-1B簽證費用飆升到10萬美元嘅背景下，K簽係中國「人才強國」戰略嘅主動出招。不過，呢種「美妙」背後，國內大眾嘅憂慮同期待同樣強烈。政策要真係落地生根，唔單止要吸引外才，更要平衡開放同公平，贏得民心。 開放之門：搶住全球人才紅利，助力科技起飛 K簽嘅推出，時機真係掂。現時全球科技競爭已經白熱化，AI、量子計算、芯片設計等領域，人才就係命脈。中國作為科技大國，急需一個國際化嘅創新圈。K簽精準瞄準STEM（科學、技術、工程、數學）領域嘅年輕才俊，尤其印度、東南亞、非洲等地嘅大學畢業生，為國內科技企業注入新血。政策仲容許持K簽者直接創業，配合海南自貿港、上海科創中心、北京中關村等地方優勢，估計會催生一批跨國 startup，帶動投資、創新同就業。試想吓，喺海南自貿港，持K簽嘅外籍人才可以直接開公司，享受稅務優惠同政策支持，呢啲比外籍人士噶好處真係實實在在。 更深一層，K簽展示咗中國嘅開放姿態。喺中美脫鉤、全球人才流動受阻嘅當下，K簽唔單係回應美國高門檻簽證，仲係對全球年輕人嘅熱情邀請。外交部發言人郭嘉昆話呢係「促進中外青年交流」嘅重要一步。長遠嚟講，K簽有望提升中國喺全球人才市場嘅吸引力，為「雙碳目標」、數字經濟等國家計劃加把勁，幫科技自強自立。試想，一群來自世界頂尖大學嘅年輕工程師嚟到中國，加入華為、騰訊或阿里嘅研發，呢個生態會變得多有活力？呢唔單係政策創新，仲係軟實力嘅體現，證明中國唔再係封閉工廠，而係吸引全球腦力嘅磁石。 根據最近報道，K簽自8月公布以來，已有幾千外籍申請者表示有興趣，尤其印度同東南亞嘅STEM畢業生。如果政策行得順，首年可能吸納上萬人才，間接拉動經濟同文化交流。呢個過程，好似開窗通風，讓新鮮空氣入嚟，但窗要開得穩，唔好讓風沙一齊吹入。 公平之問：直面本土憂慮，莫讓好心變隱患 雖然前景靚仔，K簽落地後喺國內卻掀起熱議，尤其係對「超國民待遇」嘅擔心。2025年中國大學畢業生預計超過1200萬，青年失業率高企（2024年官方數據約15%，坊間估計本科生失業率可能過20%），科技行業內卷到爆。K簽低門檻設計（例如唔使僱主擔保）被部分網民質疑，可能讓外籍年輕人搶本土崗位，尤其資訊科技、工程等熱門範疇。社交媒體上，「外國人搶飯碗」「低質人才混水摸魚」「十月一掛印度國旗」等情緒化言論滿天飛，反映大家對就業公平嘅憂慮。呢啲聲音唔係無厘頭，國內年輕人已經卷到無晒位，再加外來競爭，點會唔覺得雪上加霜？ 另外，K簽細則未完全講清楚，「知名高校」定義模糊，審核機制唔夠透明，加劇咗疑慮。過往嘅爭議，譬如大學留學生獎學金太高或地方引才項目質素參差，讓大家擔心K簽可能變成資源外流嘅漏洞。如果公共資源（醫療、教育、住房）向外籍傾斜，可能放大社會分化，甚至引發類似西方嘅排外情緒。有網民喺X平台吐槽：「K簽一開，國內程式員點生存？印度三哥嚟卷我哋啦！」呢啲話雖帶火氣，但背後係真實嘅就業壓力同歷史記憶——中國人對「洋人特權」敏感，從租界時代到而家，始終未完全散去。據報道，K簽公布至今，國內輿論幾乎一面倒反對，知乎、微博同X討論熱度爆棚，擔心大量印度或非洲畢業生湧入，分薄本土機會。 呢個問題真係唔能迴避。K簽本意係吸引高端人才，但如果審核唔嚴，難免魚龍混雜。試想，如果一批假學歷嘅申請者溜入，佔用醫療或教育資源，國內年輕人會點諗？「點解外人享優待，我哋要996？」呢種不平衡感，若唔及時化解，可能變成更大嘅社會裂痕。政策好壞，唔係官員講咗算，而係老百姓感受到嘅公平。 民心之本：用平衡推長遠，引才唔傷民 K簽成唔成，講到底係點樣喺開放引才同護本土利益間搵到平衡。政策初衷係為中國科技加把勁，但如果忽視年輕人嘅就業憂慮，可能好心做壞事。現時大家對「超國民待遇」嘅擔心，多數嚟自資訊唔夠清同過往教訓。化解方法，係要以民為本，透明公開，確保引才唔傷民。 首先，政府要快啲講清申請標準、嚴審核、公開配額，消散低質濫用嘅疑慮。譬如借鏡新加坡「就業准證」分級，將K簽分高端同一般層次，最低薪資定喺國內中位數以上，防低端勞工湧入。其次，同步幫本土年輕人一把，擴大科技創業補貼、職業培訓，甚至設專項基金，幫畢業生轉戰AI或量子領域。呢樣唔止讓大家覺得公平，仲將K簽變成本土提升嘅助推器。更重要係，透過公開溝通同正面例子，展示K簽嘅貢獻。譬如講述首批成功申請者嘅故事——一個MIT年輕工程師嚟華後，幫手解決芯片難題——呢樣能化解「內外有別」嘅誤解，讓百姓覺得「呢政策真係為我哋好」。&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>字数 2079，阅读大约需 11 分钟</p><p>本科學歷就夠出國工作、甚至長期居留？ 2025年10月1日正式实施！</p><p>K簽證落地，引才新政需喺開放同公平間搵好平衡
引言：本科學歷就夠出國工作、甚至長期居留？聽起來真係太美妙！2025年10月1日，中國正式推出K簽證政策，呢個被稱為「中國版H-1B」嘅新措施，目的係吸引全球年輕科技人才嚟華搞科研、教育、創業同文化交流。K簽以低門檻、高彈性為賣點：唔使僱主擔保，支援多次入境，持有人可以直接註冊科技公司，仲有轉工作許可或永久居留嘅方便通道。喺全球人才搶奪戰打得火熱、美國H-1B簽證費用飆升到10萬美元嘅背景下，K簽係中國「人才強國」戰略嘅主動出招。不過，呢種「美妙」背後，國內大眾嘅憂慮同期待同樣強烈。政策要真係落地生根，唔單止要吸引外才，更要平衡開放同公平，贏得民心。</p><p>開放之門：搶住全球人才紅利，助力科技起飛
K簽嘅推出，時機真係掂。現時全球科技競爭已經白熱化，AI、量子計算、芯片設計等領域，人才就係命脈。中國作為科技大國，急需一個國際化嘅創新圈。K簽精準瞄準STEM（科學、技術、工程、數學）領域嘅年輕才俊，尤其印度、東南亞、非洲等地嘅大學畢業生，為國內科技企業注入新血。政策仲容許持K簽者直接創業，配合海南自貿港、上海科創中心、北京中關村等地方優勢，估計會催生一批跨國 startup，帶動投資、創新同就業。試想吓，喺海南自貿港，持K簽嘅外籍人才可以直接開公司，享受稅務優惠同政策支持，呢啲比外籍人士噶好處真係實實在在。</p><p>更深一層，K簽展示咗中國嘅開放姿態。喺中美脫鉤、全球人才流動受阻嘅當下，K簽唔單係回應美國高門檻簽證，仲係對全球年輕人嘅熱情邀請。外交部發言人郭嘉昆話呢係「促進中外青年交流」嘅重要一步。長遠嚟講，K簽有望提升中國喺全球人才市場嘅吸引力，為「雙碳目標」、數字經濟等國家計劃加把勁，幫科技自強自立。試想，一群來自世界頂尖大學嘅年輕工程師嚟到中國，加入華為、騰訊或阿里嘅研發，呢個生態會變得多有活力？呢唔單係政策創新，仲係軟實力嘅體現，證明中國唔再係封閉工廠，而係吸引全球腦力嘅磁石。</p><p>根據最近報道，K簽自8月公布以來，已有幾千外籍申請者表示有興趣，尤其印度同東南亞嘅STEM畢業生。如果政策行得順，首年可能吸納上萬人才，間接拉動經濟同文化交流。呢個過程，好似開窗通風，讓新鮮空氣入嚟，但窗要開得穩，唔好讓風沙一齊吹入。</p><p>公平之問：直面本土憂慮，莫讓好心變隱患
雖然前景靚仔，K簽落地後喺國內卻掀起熱議，尤其係對「超國民待遇」嘅擔心。2025年中國大學畢業生預計超過1200萬，青年失業率高企（2024年官方數據約15%，坊間估計本科生失業率可能過20%），科技行業內卷到爆。K簽低門檻設計（例如唔使僱主擔保）被部分網民質疑，可能讓外籍年輕人搶本土崗位，尤其資訊科技、工程等熱門範疇。社交媒體上，「外國人搶飯碗」「低質人才混水摸魚」「十月一掛印度國旗」等情緒化言論滿天飛，反映大家對就業公平嘅憂慮。呢啲聲音唔係無厘頭，國內年輕人已經卷到無晒位，再加外來競爭，點會唔覺得雪上加霜？</p><p>另外，K簽細則未完全講清楚，「知名高校」定義模糊，審核機制唔夠透明，加劇咗疑慮。過往嘅爭議，譬如大學留學生獎學金太高或地方引才項目質素參差，讓大家擔心K簽可能變成資源外流嘅漏洞。如果公共資源（醫療、教育、住房）向外籍傾斜，可能放大社會分化，甚至引發類似西方嘅排外情緒。有網民喺X平台吐槽：「K簽一開，國內程式員點生存？印度三哥嚟卷我哋啦！」呢啲話雖帶火氣，但背後係真實嘅就業壓力同歷史記憶——中國人對「洋人特權」敏感，從租界時代到而家，始終未完全散去。據報道，K簽公布至今，國內輿論幾乎一面倒反對，知乎、微博同X討論熱度爆棚，擔心大量印度或非洲畢業生湧入，分薄本土機會。</p><p>呢個問題真係唔能迴避。K簽本意係吸引高端人才，但如果審核唔嚴，難免魚龍混雜。試想，如果一批假學歷嘅申請者溜入，佔用醫療或教育資源，國內年輕人會點諗？「點解外人享優待，我哋要996？」呢種不平衡感，若唔及時化解，可能變成更大嘅社會裂痕。政策好壞，唔係官員講咗算，而係老百姓感受到嘅公平。</p><p>民心之本：用平衡推長遠，引才唔傷民
K簽成唔成，講到底係點樣喺開放引才同護本土利益間搵到平衡。政策初衷係為中國科技加把勁，但如果忽視年輕人嘅就業憂慮，可能好心做壞事。現時大家對「超國民待遇」嘅擔心，多數嚟自資訊唔夠清同過往教訓。化解方法，係要以民為本，透明公開，確保引才唔傷民。</p><p>首先，政府要快啲講清申請標準、嚴審核、公開配額，消散低質濫用嘅疑慮。譬如借鏡新加坡「就業准證」分級，將K簽分高端同一般層次，最低薪資定喺國內中位數以上，防低端勞工湧入。其次，同步幫本土年輕人一把，擴大科技創業補貼、職業培訓，甚至設專項基金，幫畢業生轉戰AI或量子領域。呢樣唔止讓大家覺得公平，仲將K簽變成本土提升嘅助推器。更重要係，透過公開溝通同正面例子，展示K簽嘅貢獻。譬如講述首批成功申請者嘅故事——一個MIT年輕工程師嚟華後，幫手解決芯片難題——呢樣能化解「內外有別」嘅誤解，讓百姓覺得「呢政策真係為我哋好」。</p><p>另外，文化融合都好重要。K簽持有人入境後，鼓勵佢哋學中文、融入社區，唔好搞小圈子。媒體同KOL可以多推正面案例，講外籍人才點樣帶動創新，慢慢扭轉大家印象。呢個過程好似種樹：種得快唔夠，仲要澆水施肥，先長成大樹，蔭庇眾人。</p><p>結語：從引才到聚心，共建科技強國
K簽係中國喺全球人才爭奪戰嘅大膽一步，滿載開放自信同戰略眼光。雖然落地首日輿論風波未平，但佢嘅潛力無可否認——能為中國科技注入全球智慧，提升軟實力。不過，政策嘅命脈喺民心。唯有喺吸納才俊嘅同時，顧及本土年輕人嘅機會同尊嚴，K簽先能從「引才」變「聚心」，成為科技崛起嘅新支點。我哋期望，呢扇開放之門唔止迎來全球智慧，仲能凝聚億萬國人嘅信心同支持，為民族復興鋪路。講到底，一個真正強大嘅國家，唔靠關門自守，而係靠包容同平衡，贏得人心。</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>加速唔等於快</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/jia-su-wu-deng-yu-kuai.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/jia-su-wu-deng-yu-kuai.html</id>
            <category term="学成功"/>

        <updated>2025-10-04T11:29:00+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    字数 1075，阅读大约需 6 分钟 隨住短片流行，唔少人開始唔再可以好似以前咁，以舊有嘅頻率去做事，例如靜心睇書、睇完整部電影。大家開始覺得，前面冇咩好睇，中間有啲悶，結果都係悶。好啦，唔鍾意，飛晒佢，換下一個。 點解我哋咁需要快啲見到結果？其實，背後有個心理動機，就係需要驗證自己係唔係「啱」。这堆东西太闷了！不值得我全心投入。我哋會唔停咁問自己：「呢樣嘢真係咁悶」但其實呢種「悶」係點解呢？ 我認為，唔係單純嘅「悶」，而係逃避。你唔係真係悶，而係想逃避啲困難，試下用無聊去拖延啲麻煩。你有可能覺得自己係「時間嘅操控師」，用呢種方法麻痹自己，嚟撇開所有問題，但問題係，逃避唔會解決事情，反而可能會錯過更深層嘅成長同體會。 如果你想擺脫呢種「時間魔術師」嘅陰影，學識點樣真係做自己，你可以試下「鬼步」或者「硅步」（不積硅步無以至千里）同「蚁穴」（千里之堤，溃於蚁穴）嘅方法嚟處理問題。呢啲思維唔係追求急功近利，而係著重每一步嘅積累，逐一解決每個小問題。 ⸻ 事實上，慢慢嘅鋪陳同埋細節嘅描繪，先係藝術創作嘅精髓。好似一餐美食，唔單止係為咗飽肚，仲係一種感官享受。當我哋睇電影或者讀書嘅時候，唔單止想知結局，更多係想體驗當中嘅情感起伏同思想碰撞。 喺呢個資訊爆炸嘅時代，我哋嘅注意力愈來愈分散，已經習慣咗快速獲取信息，但同時，深度思考嘅能力就慢慢減退。如果我哋一味追求速度，就好似匆匆行過一個花園，根本冇時間停低嚟欣賞每一朵花嘅美麗。 你可能會講：「咁樣睇快啲，唔係可以睇多啲嘢咩？」但其實，睇多唔如睇好。質素永遠比數量更重要。一個肥仔食一碗飯，比一個瘦仔食一個月都仲要吸收得多。一本好書嘅啟發同改變，千本速讀書都唔夠。正如一本經典書，每一次重讀，都會有新嘅感受同發現。 所以，有幾多時間就做幾多事，而唔係想盡辦法將重要嘅事三分鐘搞掂。三分鐘可以做三分鐘嘅事，但唔好用三分鐘去做所有重要嘅事。 ⸻ 將你眼前嘅困難拆開，每一個逐個處理，唔好讓困難始終停喺「好難」呢個模糊嘅層面。 ⸻ ⸻ 透過呢三個思考，我哋可以重新審視自己嘅生活方式同工作態度。加速唔等於快，效率唔代表可以忽略細節。反而係穩步向前，踏實積累，先至可以喺呢個錯綜複雜嘅世界中，搵到真正嘅自己，創造持久嘅成就。
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>字数 1075，阅读大约需 6 分钟</p><p>隨住短片流行，唔少人開始唔再可以好似以前咁，以舊有嘅頻率去做事，例如靜心睇書、睇完整部電影。大家開始覺得，前面冇咩好睇，中間有啲悶，結果都係悶。好啦，唔鍾意，飛晒佢，換下一個。</p><p>點解我哋咁需要快啲見到結果？其實，背後有個心理動機，就係需要驗證自己係唔係「啱」。这堆东西太闷了！不值得我全心投入。我哋會唔停咁問自己：「呢樣嘢真係咁悶」但其實呢種「悶」係點解呢？</p><p>我認為，唔係單純嘅「悶」，而係逃避。你唔係真係悶，而係想逃避啲困難，試下用無聊去拖延啲麻煩。你有可能覺得自己係「時間嘅操控師」，用呢種方法麻痹自己，嚟撇開所有問題，但問題係，逃避唔會解決事情，反而可能會錯過更深層嘅成長同體會。</p><p>如果你想擺脫呢種「時間魔術師」嘅陰影，學識點樣真係做自己，你可以試下「鬼步」或者「硅步」（不積硅步無以至千里）同「蚁穴」（千里之堤，溃於蚁穴）嘅方法嚟處理問題。呢啲思維唔係追求急功近利，而係著重每一步嘅積累，逐一解決每個小問題。</p><p>⸻</p><ol>
<li>有幾多時間，就做幾多事
好似啲短片咁，三分鐘就可以將一部電影嘅內容講晒。但如果真係可以咁快講完，點解電影要逐層鋪陳呢？唔係單純占用你嘅時間啫。</li>
</ol>
<p>事實上，慢慢嘅鋪陳同埋細節嘅描繪，先係藝術創作嘅精髓。好似一餐美食，唔單止係為咗飽肚，仲係一種感官享受。當我哋睇電影或者讀書嘅時候，唔單止想知結局，更多係想體驗當中嘅情感起伏同思想碰撞。</p><p>喺呢個資訊爆炸嘅時代，我哋嘅注意力愈來愈分散，已經習慣咗快速獲取信息，但同時，深度思考嘅能力就慢慢減退。如果我哋一味追求速度，就好似匆匆行過一個花園，根本冇時間停低嚟欣賞每一朵花嘅美麗。</p><p>你可能會講：「咁樣睇快啲，唔係可以睇多啲嘢咩？」但其實，睇多唔如睇好。質素永遠比數量更重要。一個肥仔食一碗飯，比一個瘦仔食一個月都仲要吸收得多。一本好書嘅啟發同改變，千本速讀書都唔夠。正如一本經典書，每一次重讀，都會有新嘅感受同發現。</p><p>所以，有幾多時間就做幾多事，而唔係想盡辦法將重要嘅事三分鐘搞掂。三分鐘可以做三分鐘嘅事，但唔好用三分鐘去做所有重要嘅事。</p><p>⸻</p><ol start="2">
<li>正視自己嘅不足同短板
能夠改變自己嘅人係成功者，能夠改變他人嘅人係偉大嘅人。其實，呢種思維已經可以驗證過。好似做題訓練，與其係做一大堆練習卷，不如專心攻克一份卷，深入理解每個題型，咁即使題型有變，你都可以自信咁應對。</li>
</ol>
<p>將你眼前嘅困難拆開，每一個逐個處理，唔好讓困難始終停喺「好難」呢個模糊嘅層面。</p><p>⸻</p><ol start="3">
<li>結果同過程嘅關係
如果將結果比作陨石，咁過程就好似佢劃過星空嘅焰尾。呢條焰尾唔係靜止不變嘅路徑，而係好多物理力量嘅碰撞：空氣壓力、速度變化、光同熱嘅釋放，仲有一啲瞬間嘅流動同靜止。結果之所以會到來，正係因為每一個微小環節都發揮住作用，推動住結果嘅出現。</li>
</ol>
<p>⸻</p><p>透過呢三個思考，我哋可以重新審視自己嘅生活方式同工作態度。加速唔等於快，效率唔代表可以忽略細節。反而係穩步向前，踏實積累，先至可以喺呢個錯綜複雜嘅世界中，搵到真正嘅自己，創造持久嘅成就。</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>并非是游戏</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/bing-fei-shi-you-xi.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/bing-fei-shi-you-xi.html</id>
            <category term="波澜"/>

        <updated>2025-10-04T11:28:00+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    字数 781，阅读大约需 4 分钟 英雄联盟已经陪伴了超过十几年了。回忆过往是两个大学老友的诚挚邀请而入坑。 但遗憾的是技术不是很帅，因为单纯看自己的话，我的实力坐标系会在优势丢丢怪和劣势丢丢怪之间取随机值。而整盘游戏的胜利与否，我认为是看队友。 所以我总很喜欢看看视频增益一下视野，这个习惯也保留了十几年。 最近才发现了这堆视频的一丝端倪，其实都是固定的模式。 新的套路，赢得很帅。新的装备，赢得很帅。新的玩家，赢得很帅。Faker，赢得很帅。小孩，也赢得很帅。 帅就完了。具体为什么？ 我认为是： 共情力令我在视频里面感受到满足 人类天生喜欢胜利的感觉，看到别人成功，自己也会有一种间接的成就感。而再带有同样民族光环，带上同伙色彩，这堆以往被带有色眼镜侧目的游戏玩家来说。胜利会让圈子的命运共同体再度紧密。 展示玩家的技巧与竞技性 套路是有效的！是有用的！这样更利于传播。一个趁手的工具比一个掉链子的笑话更值得比同僚所知道。竞技类游戏尤其突出这一点。一个版本的更迭，会出现很多构思而这些构思，而这些构思的利用完成度会让玩家成为哈姆雷特而不是哈姆太郎！ 跌宕起伏的胜利是作者保持盈利的法宝 平白无序其实是人生的常态，这就是教育视频总是难以传播。 平铺直叙的讲一个知识点比较无趣，故事就会加入其中增加趣味， 如果故事不够扣人心弦，事故就会融入故事之中，增加警惕。 如果事故也不让人扣人心弦。伤亡就会加入事故中，让你恐惧。&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>字数 781，阅读大约需 4 分钟</p><p>英雄联盟已经陪伴了超过十几年了。回忆过往是两个大学老友的诚挚邀请而入坑。</p><p>但遗憾的是技术不是很帅，因为单纯看自己的话，我的实力坐标系会在优势丢丢怪和劣势丢丢怪之间取随机值。而整盘游戏的胜利与否，我认为是看队友。</p><p>所以我总很喜欢看看视频增益一下视野，这个习惯也保留了十几年。
最近才发现了这堆视频的一丝端倪，其实都是固定的模式。</p><p>新的套路，赢得很帅。新的装备，赢得很帅。新的玩家，赢得很帅。Faker，赢得很帅。小孩，也赢得很帅。</p><p>帅就完了。具体为什么？</p><p>我认为是：</p><ol>
<li><p>共情力令我在视频里面感受到满足
人类天生喜欢胜利的感觉，看到别人成功，自己也会有一种间接的成就感。而再带有同样民族光环，带上同伙色彩，这堆以往被带有色眼镜侧目的游戏玩家来说。胜利会让圈子的命运共同体再度紧密。</p></li>
<li><p>展示玩家的技巧与竞技性
套路是有效的！是有用的！这样更利于传播。一个趁手的工具比一个掉链子的笑话更值得比同僚所知道。竞技类游戏尤其突出这一点。一个版本的更迭，会出现很多构思而这些构思，而这些构思的利用完成度会让玩家成为哈姆雷特而不是哈姆太郎！</p></li>
<li><p>跌宕起伏的胜利是作者保持盈利的法宝
平白无序其实是人生的常态，这就是教育视频总是难以传播。</p></li>
<li><p>平铺直叙的讲一个知识点比较无趣，故事就会加入其中增加趣味，</p></li>
<li><p>如果故事不够扣人心弦，事故就会融入故事之中，增加警惕。</p></li>
<li><p>如果事故也不让人扣人心弦。伤亡就会加入事故中，让你恐惧。
恐惧是最好的老师——（驾驶培训）。
而最后，经过了恐惧，警惕，趣味。重重的考验获得了胜利，圆满了。传播度就提高了。流量回报也来了</p></li>
<li><p>一个中年人的奋斗的最终回报
小孩/Faker的胜利是一种象征——它提醒我们，年龄不应该成为限制个人梦想的绊脚石。</p></li>
</ol>
<p>虽然我不知道他们各自的梦想是否已经照进了现实，但他们用数十年的训练和比赛，证明了“年龄”并非决定能否成功的唯一标准。</p><p>在这个快速变化的时代，好像在告诉我们：只要保持对目标的热情和坚持，无论年龄几何，都能在专长的域取得突破/至少是保持领头。</p><p>成年人系心底系细蚊仔，寄情于付出就有回报，期盼就会有回响。</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>互联网的驱动力开始因为AI而改变。</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/hu-lian-wang-de-qu-dong-li-kai-shi-yin-wei-aier-gai-bian.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/hu-lian-wang-de-qu-dong-li-kai-shi-yin-wei-aier-gai-bian.html</id>

        <updated>2025-09-27T11:32:00+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    过去25年的互联网由搜索驱动，由谷歌赞助；未来的互联网将由答案驱动，由大模型掌控。 而未来最有价值的人，是能把 AI 的答案转化为现实的人。 过去 25 年，互联网的机会在于「造内容 → 谷歌帮你分发流量 → 通过广告赚钱」。 未来 25 年，机会可能转向「造答案 → 大模型帮你组织与分发 → 通过知识、技能、服务赚钱」。
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>过去25年的互联网由搜索驱动，由谷歌赞助；未来的互联网将由答案驱动，由大模型掌控。</p><p>而未来最有价值的人，是能把 AI 的答案转化为现实的人。</p><p>过去 25 年，互联网的机会在于「造内容 → 谷歌帮你分发流量 → 通过广告赚钱」。</p><p>未来 25 年，机会可能转向「造答案 → 大模型帮你组织与分发 → 通过知识、技能、服务赚钱」。</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>每個故事，都需要四個角色</title>
        <author>
            <name>符伟能</name>
        </author>
        <link href="https://blog.fuweineng.com/mei-ge-gu-shidu-xu-yao-si-ge-jiao-se.html"/>
        <id>https://blog.fuweineng.com/mei-ge-gu-shidu-xu-yao-si-ge-jiao-se.html</id>
            <category term="学成功"/>

        <updated>2025-09-26T11:33:00+08:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    字数 1613，阅读大约需 9 分钟 每個故事，唔論係現實，定係虛構，都需要有幾個關鍵角色。呢啲角色唔係話可有可無，而係一個完整故事不可或缺嘅基石。佢哋構成咗故事嘅框架，推動咗情節嘅發展，並且令整個故事充滿張力。佢哋分別係：一個受害者、一個反派、一個英雄，仲有一個村裡嘅傻瓜或者傀儡。–这句话网上看到的，不确定是谁的 但其實，唔單止係每個故事需要呢四個角色，甚至係你我生活當中，每個人都可能無意間扮演過其中嘅一個角色。問題係，唔同嘅角色有唔同嘅意義同作用，而呢啲角色之間嘅互動，正正就係故事真正嘅精髓所在。 ⸻ 但同時，受害者唔一定係唯一嘅受苦者。喺好多情況下，佢都係故事開篇嘅催化劑，係引發一連串事件嘅火花。 ⸻ 例如，喺一個關於政治腐敗嘅故事中，反派可能係一位表面上道貌岸然、實際上卻只係為咗滿足自己利益嘅政客。佢嘅行為似乎冇咩錯，反而係為咗「大局」，但最終佢所做嘅每一個決定，都加深咗受害者嘅痛苦。 ⸻ 喺一個關於自我成長嘅故事中，英雄可能係一個原本迷失自己嘅普通人，經歷過一連串嘅磨難，最終學識點樣正視自己，並將自己嘅經歷轉化為改變社會或者改變他人嘅力量。 ⸻ 例如，喺一個悲劇故事中，村裡嘅傻瓜可能喺故事嘅結局出現，佢可能唔明白自己所做嘅每一件事，卻無意中引發咗最關鍵嘅改變。而當故事結束，佢可能依然無所謂，繼續過住佢平凡嘅生活，但正正係佢嘅無心之舉，為其他角色帶來咗深遠嘅影響。 ⸻ 結語：故事背後嘅真相 每個故事嘅結局，都會同這四個角色嘅互動密切相關。受害者、反派、英雄同傻瓜或傀儡，呢四個角色唔單止係一個故事嘅參與者，佢哋亦反映住人性、社會同生活中嘅不同面向。每個角色嘅出現，無論佢係正面定反面，都喺故事中揚起咗一道道波瀾，撼動住每個角色內心最深處嘅恐懼、願望同無奈。 故事唔係單純地有一個明確嘅對錯，而係每一個角色，無論係好人定壞人，都有佢存在嘅價值同意義。正如生活一樣，呢四個角色可能喺唔同時刻出現喺我哋身邊，推動住我哋成長、思考同反省。
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>字数 1613，阅读大约需 9 分钟</p><p>每個故事，唔論係現實，定係虛構，都需要有幾個關鍵角色。呢啲角色唔係話可有可無，而係一個完整故事不可或缺嘅基石。佢哋構成咗故事嘅框架，推動咗情節嘅發展，並且令整個故事充滿張力。佢哋分別係：一個受害者、一個反派、一個英雄，仲有一個村裡嘅傻瓜或者傀儡。–这句话网上看到的，不确定是谁的</p><p>但其實，唔單止係每個故事需要呢四個角色，甚至係你我生活當中，每個人都可能無意間扮演過其中嘅一個角色。問題係，唔同嘅角色有唔同嘅意義同作用，而呢啲角色之間嘅互動，正正就係故事真正嘅精髓所在。</p><p>⸻</p><ol>
<li>受害者：故事嘅起點
受害者，通常係故事開頭出現嘅角色。佢嘅存在，令到整個故事有咗衝突嘅根源。受害者唔一定係弱小或者冇反抗能力嘅人，佢可以係一個強大嘅人物，只不過佢喺某個時刻選擇或者被逼到成為受害者。佢可能係因為某種無法避免嘅情況，或者某個不公義嘅系統，令佢變成受害者。
例如，喺一個關於社會不公嘅故事中，受害者可能係被壓迫嘅小市民、被遺棄嘅孤兒，或者因為某個重大決策而成為受害者嘅英雄人物。佢哋喺故事中出現嘅時候，通常帶著一個共同嘅特徵——渴望改變或者希望有所突破。</li>
</ol>
<p>但同時，受害者唔一定係唯一嘅受苦者。喺好多情況下，佢都係故事開篇嘅催化劑，係引發一連串事件嘅火花。</p><p>⸻</p><ol start="2">
<li>反派：故事嘅動力
反派，係每個故事中必不可少嘅角色。佢唔一定係一個穿黑袍嘅人，可能係一個隱形嘅系統、亦可能係一個心機重嘅人物。反派嘅出現，係為咗令到受害者面對挑戰，甚至係為咗逼使英雄出現。佢唔單止係單純嘅壞人，佢有時亦代表住一種價值觀、生活方式，甚至係一個社會上嘅陰暗面。
反派通常係故事中的主要對立力量，佢所做嘅一切，無論係直接或間接，都係為咗令主角——受害者——受到挑戰。佢唔一定會公開表現出邪惡，反而好多時候反派會以一種表面善良、理性甚至有道德嘅方式出現，只係佢嘅行為最終帶嚟嘅後果係嚴重嘅不公義。</li>
</ol>
<p>例如，喺一個關於政治腐敗嘅故事中，反派可能係一位表面上道貌岸然、實際上卻只係為咗滿足自己利益嘅政客。佢嘅行為似乎冇咩錯，反而係為咗「大局」，但最終佢所做嘅每一個決定，都加深咗受害者嘅痛苦。</p><p>⸻</p><ol start="3">
<li>英雄：突破困境嘅力量
英雄，係故事中最具正義感同吸引力嘅角色。佢代表住希望、光明同埋反抗嘅力量，無論係物質上定係精神上，佢通常都會選擇站出嚟，面對反派嘅挑戰。英雄唔一定係擁有超能力嘅人物，有時甚至係一個普通人，通過堅持、智慧、勇氣同決心去改變命運。
英雄唔係無敵，佢可能會有懷疑、會有恐懼，甚至會經歷一次又一次嘅失敗。但正正係因為佢嘅堅持同努力，先至可以成為最終改變故事走向嘅關鍵。英雄嘅行為，唔單止係物理上嘅勝利，更多係一種精神上嘅反抗，係對所有不公同不義嘅挑戰。</li>
</ol>
<p>喺一個關於自我成長嘅故事中，英雄可能係一個原本迷失自己嘅普通人，經歷過一連串嘅磨難，最終學識點樣正視自己，並將自己嘅經歷轉化為改變社會或者改變他人嘅力量。</p><p>⸻</p><ol start="4">
<li>傻瓜或傀儡：笑中帶淚嘅存在
而故事裡嘅第四個角色，通常係村裡嘅傻瓜或者傀儡。佢可能係某個群體中最唔被重視、最唔被理解嘅人，但佢嘅存在，通常係最能夠揭示故事深層含義嘅部分。呢個角色唔一定係最聰明或者最有能力，甚至有時候佢唔係故意嘅「傻」，而係一個被周圍人操控或者被命運安排咗角色嘅人。
佢哋嘅存在，常常喺故事中提供一個意想唔到嘅反轉。雖然佢哋似乎喺故事上唔係主導者，但佢哋往往係推動故事發展嘅潛在力量。故事中嘅英雄，有時亦可能係從這些傻瓜或者傀儡身上，學到啲最真實、最直觀嘅人生真諦。</li>
</ol>
<p>例如，喺一個悲劇故事中，村裡嘅傻瓜可能喺故事嘅結局出現，佢可能唔明白自己所做嘅每一件事，卻無意中引發咗最關鍵嘅改變。而當故事結束，佢可能依然無所謂，繼續過住佢平凡嘅生活，但正正係佢嘅無心之舉，為其他角色帶來咗深遠嘅影響。</p><p>⸻</p><p>結語：故事背後嘅真相</p><p>每個故事嘅結局，都會同這四個角色嘅互動密切相關。受害者、反派、英雄同傻瓜或傀儡，呢四個角色唔單止係一個故事嘅參與者，佢哋亦反映住人性、社會同生活中嘅不同面向。每個角色嘅出現，無論佢係正面定反面，都喺故事中揚起咗一道道波瀾，撼動住每個角色內心最深處嘅恐懼、願望同無奈。</p><p>故事唔係單純地有一個明確嘅對錯，而係每一個角色，無論係好人定壞人，都有佢存在嘅價值同意義。正如生活一樣，呢四個角色可能喺唔同時刻出現喺我哋身邊，推動住我哋成長、思考同反省。</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
